初中在家做實驗 港教師責備 英校長讚「瘋狂科學家」 成就科大火博士

【明報專訊】有「火博士」之稱的科技大學講師陳鈞傑（Jason），初接觸化學課即如開竅，不惜把實驗室搬回家，屢敗屢試，令睡牀滿是五顏六色的化學品、廚房抽氣扇當成實驗儀器，得意之際，卻被中學老師阻止，「他並非着我小心一點，而是不鼓勵我做實驗，我感到有點失望」。中三後到英國留學，反獲英國學校校長賞識，還向同學介紹他是「mad scientist（瘋狂的科學家）」，亦鼓勵他發展興趣，令他成功入讀劍橋大學。

嫌化學堂少 廁所廚房建實驗室

「當時很希望得老師認同，但最崇拜的老師反對你，真的很失望。」有「火博士」之稱的陳鈞傑（Jason）自中一接觸化學科，即被化學吸引，不滿足於每周寥寥可數的化學課，在家自行建造實驗室，「起初去超市、藥房買實驗材料，之後到化學原料店買，由廁所玩到廚房」，在家實驗得興起，當年打算與學科老師分享，則得到意料之外的反應。

「老師不鼓勵我，還覺得我的興趣不尋常，有點責備口吻；反而藝術科老師說很有趣，還跟我談談在家實驗情景。」Jason說，其實跟老師談談，老師能稍作指引，就已經有很大幫助。

他續指小朋友有好奇心，總希望得到認同，但老師只是一味反對，「幸好沒打擊我的興趣，但已不敢在學校再提」。

英校准自學 擔任小講師

Jason中三後到英國升學，在寄宿學校面試時提及自己在家做實驗的興趣，卻得到校長稱讚，開學時還興致勃勃的向同學介紹他是「mad scientist」，讓他信心大增；該校教師也留意到他的化學才能，「他們知我自行學習了課堂內容，便叫我不要上堂，自行做實驗」。老師其後亦看中Jason熟練的化學實驗手勢，邀請他為中三、四學生擔任小講師，再次肯定他的能力。

籲未來科學家修生化物3科

Jason在英國攻讀博士後便在科大任教通識科目「生活中的化學」。他指不少學生認為化學與他們無關，一提起化學便想起元素周期表，實是枯燥乏味。他便透過實驗闡明科學原理，吸引學生上課，加上形式不限的小組功課，令他奪科大卓越核心課程教學獎。Jason亦推廣科普，所以樂於在電視節目中扮演專家解說角色。

不過，新學制課程下，中學的文、理、商科不再涇渭分明，同時修讀生物、物理和化學的學生較以往少，Jason認為，因互相牽涉，上述3科的底子對念科學來說很重要，「少讀一科好像少隻腳一樣，不穩固」，勸勉若學生有志於大學念科學，一次過選讀上述3科會實在一點。

喺屋企做實驗俾人阻止好正常
你屋企唔通實驗室有安全設備

係屋企做真係幾危險
不過教畜只係唔俾人做而唔係適當嘅指導真係

好彩佢去到外國讀書 今日佢係香港可能只係公司一粒小職員

鳳凰院凶真

港教畜，笑死人

鼓勵真係好重要
又少隻港豬

cam 都係lecturer

睇清楚條中學教畜點同佢講啦

Jason BB d lecture好搞笑

好彩佢有機會出國

C咗

讀寄宿咋喎
同埋劍橋除非好有權勢
否則有錢都好撚難考入

On9?

我相信每一個拎住Chem學位嘅毒撚，中學時曾經都有團咁嘅火

而現實又有幾多個可以去到外國，而又有能力被賞識

睇咩實驗啫

以前睇新聞外國好似有人係屋但整咗個核分裂設施出黎

教畜

痴線癲佬

Lecturer 咪又係小職員

你確定人人有父幹都入到劍橋?

又係啲保守老屎忽屌鳩後生仔嘅故事

我當都試偷入中學化學室房 用手術刀切鈉
諗番起都幾危險

呢個案例同球王美斯出生是香港都一樣

好彩離開左香港

讀劍橋都要俾學費架大佬
除非佢真係勁到拎獎學金

香港其實好多人有能力去到外國讀 連登已經成日見

屌你老母香港教畜

冇講到有冇攞獎學金喎

如果冇出到國會點

係咪人人有父幹都讀到劍橋?

咁都葡萄人地
讀chem其實係幾有趣，就好似揭開魔術既迷底咁

屋企做隨時大火害哂成棟樓

如果佢玩死左 個老師點樣教佢要小心 最後咪又係全港屌個老師

有錢到買起佢咪入到

咁都有踩港撚

如果努力讀書有助手做我女朋友，我一定會努力

依家條教蓄會唔會衝番出黎認自己係人地啟蒙老師

on99

咁即係本身對chem無興

屋企玩又真係危左d

西人價值觀同黃人價值觀分野就係到
鼓勵唔等於冇指導佢好唔好係屋企做實驗
但阻止就一定冇機會發展

係Jason BB啊

上jason bb lecture 比晒all a 雖然我全部below mean

睇班on9留言先好笑
屋企有冇防火台做？有冇fume cupboard?有冇緊急洗眼器？
個學生自己做做下溝左野出氯氣吸左會死人咖喎
仲要只係一個初中學生，佢有足夠知識去保護自己？化學係可以兩樣自己本身唔危險嘅野溝埋會出致命嘅野咖喎

其實老師無錯

如果條友做實驗死左

連登仔又屌老師

GI joe
科學是需要犧牲的

你先on99,
係外國既老師就係會提供埋呢d知識同引導,引導學生有興趣咁自學。

而唔係屌完人危險on99之後就當教完走左。

外你老母咩
美國public school教science嘅science major都唔係
外國外國打撚曬J咁
引你老母個導添啦
叫佢唔好係屋企自己做等如完全唔好做實驗？
用下你個腦先回覆啦柒頭

依位巴打就岩啦
依友冇料架 係靠佢老豆 人做有幾都讀到啦

係呢？
巴打你撈成點呀？

依位巴打就岩啦
條友冇料架 係靠佢老豆 係人都讀到啦

係呢？
巴打你撈成點呀？

我相信係佢老豆老母夠開明先有d咁既成就

咁而家個篇文你點解釋丫?

唔知邊個柒呢?

對助手有興趣咪得

認同
呢d人才值得老師引導同栽培
屋企做危險的話應該比佢響學校做
唔係一句唔鼓勵就淋熄佢嘅熱情

不過香港老師workload咁大，都係知易行難架啦

唔撚識就收嗲啦

劍橋冇得比錢就有得讀

屋企做危險咪搵個地方(實驗室)比佢做囉

條撚屌冇睇篇文
港師係唔鼓勵做實驗 其實可以係學校另外搵時候安全做
不過外國先會有呢d老師
條撚屌就係固步自封既典型中國人思想
有危險呀 乜撚都唔好搞喇 唔好做喇

全篇文入面淨係講話佢係屋企做同佢阿Sir講但佢阿sir唔鼓勵佢咁做
如果係佢話想係實驗室做實驗，但個阿sir唔俾你先講啦
究竟邊個柒

華人賤種老一輩個班好興一句bam鳩你
乜理據都唔講唔分析你聽
總之佢一定啱

It's so cool
Son of a bitch

屋企肯定好撚大，有地方整個“實驗室”出黎

想做大木博士

睇晒成篇先啦

「老師不鼓勵我，還覺得我的興趣不尋常，有點責備口吻；」

又係父幹撚

好勁

佢好煩
利申：係學業以外識佢

在家自行建造實驗室，「起初去超市、藥房買實驗材料，之後到化學原料店買，由廁所玩到廚房」，在家實驗得興起，當年打算與學科老師分享，則得到意料之外的反應。

「老師不鼓勵我，還覺得我的興趣不尋常，有點責備口吻；反而藝術科老師說很有趣，還跟我談談在家實驗情景。」

前文後理都講緊在家實驗喎Ching

該校教師也留意到他的化學才能，「他們知我自行學習了課堂內容，便叫我不要上堂，自行做實驗」。老師其後亦看中Jason熟練的化學實驗手勢，邀請他為中三、四學生擔任小講師，再次肯定他的能力

外國點做又睇左咪?

讀解能力低撚到

邀請他為中三、四學生擔任小講師

呢樣野直頭學埋發表論文技巧

開學校同個老師名啦

唔洗講咩
睇依個post既某D留言就知道華人社會既劣根性係邊

你on9架？我3歲出黎打工儲錢去左英國讀小學

所以呢 ？所以係咪唔應該係個危險嘅地方做實驗？
個老師只係盡做一個科學人嘅責任
任何大學入面lab safety course都係有寫明一個負責任嘅實驗係唔應該係實驗室以外做
你submit paper甚至可以因爲你呢啲不負責任human practice 唔收你份paper
門外漢以為做science玩玩下

再者，冇主動去特登開返俾佢做，錯係邊淪為教畜？
使唔使要貼埋人工俾佢買野係學校做？
篇文有冇寫佢自己再要求係一個實驗室做？
有冇寫佢要求完個老師ban佢？
咪住先，即係你都認同左其實只係話佢唔應該係屋企做啦
咁答左我邊個柒先？

一面屌香港教育不思進取
實際自己咪又係一樣

一個二個淨係用 windows 唔敢用 linux

做緊垃圾化驗佬

外國咁做
所以係屋企亂做實驗係負責任行為？

同埋唔好愈扯愈遠，講緊叫佢唔好係屋企冇安全設備冇足夠知識低下亂做實驗係咪有錯喎

點可能唔提起佢

一開波係講左唔係要佢小心啲，而係直接不建議佢做：
「他並非着我小心一點，而是不鼓勵我做實驗，我感到有點失望」

如果純粹係因為擔心人身安全問題，至少唔會令學生有呢個感受。
佢可以一路解釋返化學知識，但一邊警告學生唔應該在屋企做。
咁講至少唔會令學生覺得係［不鼓勵做實驗］，而係為左學生安全著想。

無錯,其實外國個做法已經對比到個分別,
不過有人硬係睇唔明。

上面咁都好嘈嘅
唔鼓勵佢係屋企做
咁有無俾其他意見協助佢先
淨係覺得佢怪唔鼓勵佢做
個興趣明顯係做實驗
而你就放重點係興趣為「在家中」做實驗
唔通俾個lab佢，佢都堅持係屋企做呀？

老一輩嘅教蓄正垃圾

見到人幫香港教育制度死兜真係忍唔住笑

我都成日好想係屋企做下實驗 分解下野提取下原料咁 次次見到外國撚可以係外國買到好多原料就覺得好正 香港就乜都買唔到 買到都要團體咁買或要有牌

個中學老師一定係機關嘅臥底

咪就係

幾時整埋time machine

入港大醫學院難過入劍橋正常科

劍橋算好易拎獎學金架啦
你香港過去讀 真係好窮既可以申請獎學金
全額£14000/year 半額£7000/year
基本上cover曬咁多年 而且批唔批睇你家境唔睇你成績

有班人係咪盲， 內文寫得好清楚

得意之際，卻被中學老師阻止，「他並非着我小心一點，而是不鼓勵我做實驗，我感到有點失望」。

「老師不鼓勵我，還覺得我的興趣不尋常，有點責備口吻；反而藝術科老師說很有趣，還跟我談談在家實驗情景。」Jason說，其實跟老師談談，老師能稍作指引，就已經有很大幫助。

個老屍話佢奇怪 唔係話佢唔安全呀

你有冇睇篇文架？

父幹咪父幹囉
家陣冇父幹好撚值得自豪咩
死傻閪

咁係既
但如果你讀law讀數讀econ呢啲
學費係咁多科中最平果堆 你拎£14000獎學金一年既話
比既錢隨時平過本地英國鬼仔
雖則計埋生活費都至少$130k-150k

地球其實好危險

其實中學嗰啲化學實驗有幾危險啊 上面講到燒咗成座樓又乜又乜，屌你，做炸彈咩

令我諗起細個中四上物理堂，我問老師車輪落鈄可唔可以儲電再俾架車用，個老師話無可能同埋呢個講法如果得，會拎到物理學諾貝爾獎。
依家混能車都唔知賣左幾多年

Practically impossible

咪玩Ching,二線u學費都要16000，劍橋一定唔止

實驗有n咁多種
好多屋企玩冇危險性，或遠安全過煮飯
應該叫佢父母睇住做，或講定做咩先俾做
唔係一野ban哂

有助手做你條女你唔洗撈都得啦

成日接觸organic solvent, 重金屬等有害物質

個老師應該自己係佢想做嘅時候即刻上去睇住佢做啦
正教畜

咪就係，條油識開抽氣扇做，毒唔死佢嘅。

做老師應該教佢化學背後嘅原理，提佢做足安全操施，上網搵曬lab menu 睇熟先好做。再者，初中雞最多咪啲中和作用，燒下唔同metal observe 啲flame ，你係街到要搵到啲硝酸鹽都難啦，邊有咁易爆 至於啲酸鹼實驗，最多咪整傷啲皮膚有疤，吹到好危險 你返大陸叫雞隨時仲危險

如果真係咁勁， 應該俾人拉左先

見你咁講就知你毛都唔撚識多條係到扮四條
我當佢守規矩到唔會開火
任何會製造氣體嘅實驗，我當係無毒氣體
如果用個容器封實佢冇release pressure已經夠炸爆佢一隻眼啦
急症知唔知收幾多單係溝漂白水溝出事？
Research同cook book experinent係爭在個methodology
邊個話research危險性一定要高，home expt一定會低

你呢啲人做教師就真係仆得街
開抽氣扇，唔死得就得都講得出

Chem撚屋企有錢就岀國，無就香港mpil phd 煲醋，發霉。
父幹好重要。

老師叫佢唔好係屋企做好正確
如果鼓勵佢係屋企試多D,一陣爆左有火警
個學生話係老師教既佢咪仆街

咁都有罵戰 你地真係on9

班人先入為主假定有興趣做實驗既人都無化學知識同安全意識

溝漂白水？周街搵個師奶黎比，就算係正規實驗室都出事啦

都唔知係咪個教畜啲friend 黎

點解英國啲人又反而鼓勵佢？

呢條友咁危險，係咪唔應該畀佢教呢

班教畜咁驚小朋友出事係咪應該一齊出聲明譴責科大請佢返黎呢

連登真係多呢D, 樓上個幾件教畜/無知師奶
出街都會被車車死啦

其實班垃圾師奶同教畜先係最危險
好似D無知師奶將D清潔劑溝埋
抽血培植再打返入身體嘅DR美容都做嘅小學教師

有上過 佢都幾搞笑 成日係LT 玩火

溝漂白水溝出事嘅人, 多數偽文學院毒男同無知師奶喎
你有見過中學生做化學實驗溝漂白水溝出事?

其實唔係一班人,睇返由頭到尾都係得一個人係度死頂。

再次證明華人賤種正垃圾,白人最優秀

乜撚野邏輯
個例子係話好簡單日常用品都可以搞到入醫院
你就同我講未見過中學生真係溝
我見過，咁代表乜？

兩個柒頭係到死撐
明明話唔應該係實驗室以外做實驗嘅問題
拗唔掂就扯去話個教師冇主動邀請做實驗
跟住仲精彩，靠估話估個學生自己搞唔出咩事
真係意外兩個字都唔知點解
九成九兩個中學雞係到扯貓尾

咁你話你係咪柒到盲字都唔識多隻
我起碼三個reply都有問究竟叫佢唔好係唔安全嘅地方做化學實驗有咩唔啱
由始至終都係得呢一個問題
你兩條懵擬就東拉西扯迴避問題

我咪話扣左獎學金囉
劍橋啲學費平過倫敦果啲好多架
Law/econ £19k
Math £21k
扣左獎學金 £5-7k
再加college fee

17-18年度既學費

老豆老母先心水清
中三就送佢出去發展

因為呢樣野係你老作,個中學教師講佢個興趣怪而唔係怕佢危險, 你就夾硬話個中學教師因為怕危險先叫停佢。

ok,就算怕個學生危險都好,外國會比佢唔駛上堂,等佢係實驗室自學,有教師睇佢做成點,會比機會佢發表同教人。

好明顯外國比起(怕危險叫停你)行多左4,5步。

成班發雞盲， 我已經放大同金色左d 字， 你班撚樣都要發癲嘈廢up, 條友係屌個老師話佢個興趣唔尋常而唔係話好危險。
覺得好危險解決好簡單，做之前問一問老師有咩要注意。
屌， 成班垃圾發雞盲

唔係成班,得1個炸

上過佢d堂，其實佢好有心教同都算有趣